\subsection{Caracterização de Whitney}
%\subsection{Caracterização de grafos planares}

%\begin{resumo-aula}{1}{10}{2012}
%Caracterisação de Whitney para grafos planares --- envolvendo o \mencao{dual combinatório} (\mencao{dual abstrato}) de um grafo.
%\end{resumo-aula}


%\Kuratowski ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G \not \succeq_t k_{3,3}\),~\(G\not\succeq_t K_5\)

%\Wagner ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G \not \succeq k_{3,3}\),~\(G\not\succeq K_5\)

%\MacLane ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G\) tem uma \mencao{\(2\)-base}.

%\Whitney ---~\(G\) é planar~\(\quad \Leftrightarrow \quad \)~\(G\) tem dual combinatório.

%\(G = (V,E)\) conexo,~\(|V| = n\),~\(|E| = m\).

%\((\mathcal{E}_G, \triangle) = \) espaço das arestas de~\(G\).

%\((\mathcal{C}_G, \triangle) = \) subespaço dos ciclos de~\(G\).

%\(\dim(\mathcal{C}_G) = m - n + 1 \).

Seja~\G\ um grafo conexo. O subespaço~\((\mathcal{D}_G,\triangle)\)
de~\((\mathcal{E}_G,\triangle)\) gerado pelos \mencao{cortes} (também chamados de \mencao{cociclos}).
de~\(G\) é o \defi{espaço dos cociclos} de~\(G\).
%DONE ciclo foi definido?
%Gostaríamos de conhecer a dimensão de~\(\mathcal{C}_G\).
%
%~\(*(\mathcal{D}_G,\triangle) = \) \defi{subespaço dos cociclos} (ou cortes) de~\(G\).
%
Observe que qualquer corte~\(\delta(U)\) onde~\( U \subseteq V(G)\) pode ser escrito como 
a diferença simétrica dos cortes dos vértices,
isto é: se~\(U = \{v_1,\ldots,v_k\}\), então~\(\delta(U) = \delta(v_1)\triangle\cdots\triangle\delta(v_k)\)

O conjunto dos cortes dos vértices não é linearmente independente 
pois~\(\delta(v_1) = \delta(v_2)\triangle\cdots\triangle\delta(v_n)\),
mas o conjunto~\(\{\delta(v) \, | \, v \in V-u\}\) para cada~\(u \in V\)
é uma base de~\(\mathcal{D}_G\).
%
%Será que o conjunto dos cortes dos vértices é linearmente independente?
%Isto é,~\(\{\delta(v) \, :\, v \in V\}\) é linearmente independente?
%Não,
%mas tome~\(\mathcal{B} = \{\delta(v) \,:\, v \in V \setminus \{u\}\}\),
%\(\mathcal{B}\) é uma base de~\(\mathcal{D}_G\).
%
Logo,~\(\dim(\mathcal{D}_G) = n-1\) e, portanto,
%DONE não é necessário definir ortogonalidade, né? NÃO!!
temos que~\(\dim(\mathcal{D}_G) + \dim(\mathcal{C}_G) = m\), que é a dimensão 
do espaço de arestas de~\(G\).
Provamos abaixo que~\(\mathcal{D}_G\) é ortogonal a~\(\mathcal{C}_G\).
%Podemos notar que~\(\mathcal{D}_G\) é um espaço ortogonal a~\(\mathcal{C}_G\).
%A princípio temos que~\(\dim(\mathcal{D}_G) + \dim(\mathcal{C}_G) = m\), que é 
%a dimensão do espaço de arestas de~\(G\).

\begin{proposicao}
Os subespaços~\(\mathcal{C}_G\) e~\(\mathcal{D}_G\) são ortogonais.
\end{proposicao}

\begin{prova}
	Basta usarmos o produto interno.	
	Se~\(F\) é um corte e~\(H\) é um ciclo, então
	\[
		\langle F,H \rangle = \sum_{i=1}^m (X^F_i\cdot X^H_i) = |F\cap H| = 0
	\]
	Uma vez que a interseção de um corte com um ciclo é sempre um número par de arestas,
	resta observar que o produto interno é exatamente esta interseção.
	Isto é,~\(X^F_i\cdot X^H_i = 1\) se e somente se a aresta~\(i\) está tanto 
	em~\(F\) quanto em~\(H\).
\end{prova}

Note que, como~\(\dim \calc_G + \dim \cald_G = \dim \cale_G\), temos que:
\[
\mathcal{C}_G = (\mathcal{D}_G)^\perp
\quad\text{e}\quad
\mathcal{D}_G = (\mathcal{C}_G)^\perp.
\]


% Discussão sobre dual geométrico e combinatórico.
% O dual geométrico é aquele em que cada face vira um vértice.
% O dual combinatórico é um grafo~\(G'\) no mesmo conjunto de arestas, 
% onde se~\(F\) é cociclo em~\(G\), então~\(F\) é corte em~\(G'\)
% e se~\(F\) é corte em~\(G\) então~\(F\) é corte em~\(G'\).

%DONE tem que rever essa definição.
Dado um grafo plano~\(G\) com conjunto de faces~\(F \subseteq \mathcal{E}_G\),
o \defi{dual geométrico} de~\(G\), denotado por~\(G^*\),
é o multigrafo que tem~\(F\) como conjunto de vértices e tal que para cada aresta~\(e\in E\) contida nos circuitos faciais
das faces~\(f_1,f_2 \in F\), existe uma aresta~\(g_e = f_1 f_2\in E(G^*)\) (Veja a Figura~\ref{fig:dual-K4}).
A função~\(\pi_G\:E(G)\to E(G^*)\), definida por~\(\pi_G(e) = g_e\) é uma bijeção natural entre as arestas de~\G\ e~\(G^*\).
Observe que o dual geométrico de um grafo pode conter laços e arestas paralelas,
isto é, se a aresta~\(e \in E\) é uma ponte em~\(G\), então~\(g_e\) é um laço em~\(G^*\);
e se duas faces compartilham duas ou mais arestas em~\(G\), estas arestas são paralelas 
em~\(G^*\)~(Veja a Figura~\ref{fig:dual-multigrafo}).

%DONE ver se existe espécie de bounding box para as figuras
\begin{figure}[ht]
	\centering
	\subfloat[Dual geométrico do~\(K_4\)]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-dual}
		\label{fig:dual-K4}
	}
%	\subfloat[] {
%		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-dual-2}
%		} 
	\subfloat[Arestas paralelas e laços]{
		\PoeFigura{planaridade-exemplo-K4-dual-3}
		\label{fig:dual-multigrafo}
	}
  \caption{Exemplo de dual geométrico.}
	\label{fig:duais-geometricos}
\end{figure}

\begin{proposicao}
	Se~\(G\) é um grafo plano e~\(G^*\) é o seu dual geométrico,
	então \(C\) é um ciclo (respectivamente cociclo) de~\(G\)
	se e somente se~\(\pi_G(C)\) é um cociclo (respectivamente ciclo) de~\(G^*\).
\end{proposicao}

%\textbf{Conceito de \mencao{dual combinatório} (ou abstrato)}

Um par de grafos~\(G\) e~\(G^c\) é um par \defi{dual combinatório} se
existe uma bijeção~\(E(G) \rightarrow E(G^c)\) tal que
\(C\) é um \emph{ciclo} de~\(G\) se e somente se~\(f(C)\) é um \emph{cociclo}
de~\(G^c\).
Nesse caso, também dizemos que~\(G^c\) é um dual combinatório de~\G.
%
É imediato que se~\(G\) é planar, então o par de grafos~\(G\) e~\(G^*\) é um par
dual combinatório.

\begin{lema}
Se~\G\ tem um dual combinatório~\(G^c\), então todo bloco de~\G\ possui um dual
combinatório.
\end{lema}

\begin{prova}
Seja~\(f\) uma bijeção entre~\(E(G)\) e~\(E(G^c)\) que induz uma bijeção entre
ciclos de~\G e cociclos de~\(G^c\).

Seja~\(B\) um bloco de~\G e~\(H = G^c[f(E(B))]\). É imediato que~\(f\vert_{E(B)}\)
leva ciclos de~\(B\) em cociclos de~\(H\).

Vamos mostrar que, para todo cociclo~\(D\) de~\(H\), temos que~\(D\) é cociclo
de~\(G^c\).

Suponha que não e seja~\(D'\) um cociclo de~\(G^c\) que contém~\(D\) mas não
está contido em~\(E(H)\). Certamente~\(C = G[f^{-1}(D)]\) não é um ciclo de~\G,
então~\(C\) possui pelo menos um vértice de grau ímpar. Podemos então adicionar
sucessivamente arestas de~\(f^{-1}(D')\) a vértices de grau ímpar até que a
quantidade dos mesmos diminua.

Dessa forma existe um circuito de~\G\ que possui arestas de~\(E(B)\)
e~\(E(G)\setminus E(B)\), o que contradiz o fato de~\(B\) ser um bloco.
Portanto, todo cociclo de~\(H\) é cociclo de~\G, logo sua preimagem tem de ser
um ciclo (de~\(B\)).
\end{prova}


%É imediato que, se~\(G\) é pĺanar, então existe~\(G^c\) tal que~\(G\) e~\(G^c\) é um par \mencao{dual combinatório}.
%(Basta tomar~\(G^c\) como sendo~\(G^*\), o dual geométrico)
%
Whitney provou que vale a recíproca, isto é, se~\(G\) tem um dual combinatório, então~\(G\) é planar.




%DONE parei aqui.
\begin{teorema}[Whitney]
	Um grafo é planar se e somente se tem dual combinatório.
\end{teorema}

%DONE mostrar que assumir 2-conexidade no teorema abaixo não conflita com os espaços dos ciclos e cociclos.
\begin{prova}
%	\((\Rightarrow)\)	Ok.

	
%	\((\Leftarrow)\)		
	Seja~\(G\) um tal grafo.
	Suponha sem perda de generalidade que~\(G\) é~\(2\)-conexo.
	Logo, quaisquer duas arestas~\(e,e'\) de~\(G\) pertencem a um mesmo circuito.
	Note que um circuito~\(C\) é um ciclo minimal e, portanto,~\(f(C)\) é um cociclo minimal.
	
    Afirmamos que~\(G^c\) é~\(2\)-conexo.
	Suponha que não seja~\(2\)-conexo. 
	Logo,~\(G^c\) tem vértice de corte~\(v\) e então existem~\(G^c_1\) e~\(G^c_2\) tais que~\(E(G^c) = E(G^c_1)\cup E(G^c_2)\).
	Tome~\(e\) e~\(e'\) em~\(G^c_1\) e~\(G^c_2\), respectivamente.
    Como~\G\ é~\(2\)-conexo, temos que~\(f^{-1}(e)\) e~\(f^{-1}(e')\) estão em um mesmo circuito~\(C\) de~\G.
    Porém, isso é uma contradição, já que~\(f(C)\) deveria ser um cociclo minimal, mas~\(f(C)\cap E(G^c_1)\) é um cociclo menor.
	Portanto,~\(G^c\) é~\(2\)-conexo.
	
    Logo, para todo~\(v \in V(G^c)\), temos que~\(\delta(v)\) é um corte \emph{minimal} em~\(G^c\).
	
	Seja~\(u \in V(G^c)\).
	Neste caso,~\(\mathcal{B} = \{\delta(v)\, : \, v\in V(G^c)\setminus\{u\}\}\)
	é uma base do espaço dos cociclos de~\(G^c\).	
	Cada~\(\delta(v)\) corresponde a um circuito em~\(G\).
	O conjunto de tais circuitos define uma~\(2\)-base de~\(G\).
	Pelo teorema de MacLane,~\(G\) é planar.
\end{prova}

%\begin{lema}
%	O grafo bipartido completo~\(K_{3,3}\) não tem dual combinatório.
%\end{lema}
%
%\begin{prova}
%	Suponha que~\(K_{3,3}\) possui dual combinatório~\(K_{3,3}^c\).
%	Como o menor circuito de~\(K_{3,3}\) tem comprimento~\(4\),
%	então o corte mínimo de~\(K_{3,3}^c\) é pelo menos~\(4\),
%	isso implica que o grau mínimo de~\(K_{3,3}^c\) é pelo menos~\(4\),
%	o que implica que o número de vértices de~\(K_{3,3}\) é pelo menos~\(5\),
%	e, portanto, que~\(K_{3,3}^c\) tem pelo menos~\(10\) arestas,
%	mas~\(K_{3,3}^c\) tem~\(9\) arestas, assim como~\(K_{3,3}\).
%\end{prova}
%
%\begin{lema}
%	O grafo completo~\(K_5\) não tem dual combinatório.
%\end{lema}
%
%\begin{prova}
%	A demonstração é semelhante à do caso do~\(K_{3,3}\).
%	O corte máximo de~\(K_5\) é~\(6\), o que implica que existe~\(C_6\) em~\(K_5^c\).
%	Restam mais~\(4\) arestas em~\(K_5^c\).
%	Se todas estas arestas são adjacentes a vértices do circuito~\(C_6\), então~\(K_5^c\) possui~\(C_3\).
%	Como~\(K_5\) não possui corte de tamanho~\(3\), temos que~\(K_5^c\) tem pelo menos~\(7\) vértices.
%	Como o grau mínimo de~\(K_5^c\) é pelo menos~\(3\) (pois~\(K_5\) não possui circuito de comprimento~\(2\)),
%	então~\(K_5^c\) tem pelo menos~\(\frac{21}{2}\) arestas, ou seja,~\(11\) arestas.
%	Mas~\(K_5\) tem apenas~\(10\) arestas.
%\end{prova}

%% Local Variables:
%% mode: latex
%% coding: utf-8
%% fill-column: 70
%% tab-width: 2
%% End:
